\addcontentsline{toc}{section}{Лабораторная работа \textnumero 3} 
\begin{center}
{\Large\textbf{Лабораторная работа \textnumero 3}}\vspace{12pt}
\end{center}
 
\begin{center}
\Large \textbf{Подключение асинхронного двигателя с фазным ротором}
\end{center}

\noindent \large \textbf{Цель:} снять осциллограммы от величин времени задержки включения фазы питания для асинхронного двигателя.

\section*{Теория}

\textbf{Асинхронный двигатель с фазным ротором} --- это двигатель, который можно регулировать с помощью добавления в цепь ротора добавочных сопротивлений. Обычно такие двигатели применяются при пуске с нагрузкой на валу, так как увеличение сопротивления в цепи ротора, позволяет повысить пусковой момент и уменьшить пусковые токи. Этим асинхронный двигатель с фазным ротором выгодно отличается от АД с короткозамкнутым ротором. \\


Статор выполнен, так же как и в обычном асинхронном двигателе: полый цилиндр, набранный из листов электротехнической стали, в который уложена трехфазная обмотка. \\

Ротор в отличии от короткозамкнутого: состоит из сердечника в который уложена трехфазная обмотка, аналогично обмотке статора. Отсюда название двигателя.  Выводы обмоток соединяются по схеме "звезда".

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/lab3-scheme.png}
	\caption{Схема подключения АД с фазным ротором}
	\label{fig:lab3-scheme}
\end{figure}

Добавочное сопротивление рис. \ref{fig:lab3-scheme} вводится только при пуске двигателя, работать с ним длительное время двигатель не может, так как механические характеристики слишком мягкие и работа двигателя на них нестабильна. Причем им обычно служит ступенчатый реостат, сопротивление которого уменьшают с увеличением оборотов двигателя. Таким образом пуск двигателя осуществляется тоже ступенчато. После того, как разгон закончился и двигатель вышел на естественную механическую характеристику, обмотку ротора закорачивают. \\


Для того чтобы автоматизировать пуск двигателя, в обмотку ротора включают индуктивность. В момент пуска, частота тока в роторе наибольшая, а значит и индуктивное сопротивление максимально. Затем, при разгоне двигателя, частота, как и сопротивление уменьшаются, и двигатель постепенно начинает работать в обычном режиме.\\


За счет усложнения своей конструкции, асинхронный двигатель с фазным ротором, обладает хорошими пусковыми и регулировочными характеристиками. Но по той же причине, его стоимость возрастает приблизительно в 1.5 по сравнению с обычным АД, кроме того увеличивается масса, размеры и как правило, уменьшается надежность двигателя.

\subsection*{Аналоговый и цифровой осциллографы}

Осциллограф является одним из основных инструментов, предназначенным для тестирования электронных схем. Этот измерительный прибор отображает форму электрических сигналов, показывает изменение напряжения с течением времени и позволяет понять, что же на самом деле происходит в схеме. Многие из параметров, измеряемых осциллографом, невозможно получить, используя обычный мультиметр \cite{amperka}.

\subsubsection*{Аналоговый осциллограф}

Первоначально все осциллографы были исключительно аналоговыми. Как следует из их названия, они используют аналоговые методы для создания изображения на экране. Обычно они используют электронно-лучевую трубку, где напряжение подаваемое на оси X и Y заставляет точку двигаться по экрану. По горизонтали мы имеем зависимость от времени, в то время как по вертикали отображение пропорционально входному сигналу. По существу, сигнал усиливается и подается на электроды, отклоняющие электроны по оси Y электронно-лучевой трубки с использованием аналоговой технологии.\\


Хотя эта технология в настоящее время уже несколько устарела, в некоторых приборах она все еще используется, так как позволяет наблюдать на экране даже высокочастотный сигнал без искажений, связанных с его оцифровкой, присущих исключительно цифровым приборам.


\subsubsection*{Цифровые осциллографы}

Концепция цифрового осциллографа несколько отличается от его аналогового собрата. Вместо того, чтобы обрабатывать сигналы в аналоговом виде, этот тип осциллографа преобразует сигнал в цифровой формат с помощью аналого-цифрового преобразователя, а затем уже обрабатывает результат в цифровой форме. Аппаратное и программное обеспечение для цифровой обработки сигналов становится все более мощным, что позволяет обрабатывать сигналы более гибко и создает множество дополнительных возможностей, которые включаются в современные приборы. Обновления ПО и добавление функциональности могут быть произведены просто обновлением прошивки осциллографа.\\


Существует несколько различных типов цифровых осциллографов:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Цифровой осциллограф/Цифровой запоминающий осциллограф.} Граница между этими двумя типами осциллографов сильно размылась в последние годы. Первоначально, запоминающие осциллографы имели дополнительную память, позволяющую хранить сигналов. Теперь большинство приборов имеют память, которая уже включена в стандартную поставку, отличаясь только размером этой памяти. В результате, оба названия часто используются для описания одного и того же инструмента, и поэтому сейчас это, практически, синонимы. Цифровые или цифровые запоминающие осциллографы в настоящее время являются основным типом использующихся осциллографов, которые содержат все основные функции.
\item \textbf{Осциллограф с цифровым люминофором.} Осциллограф с цифровым люминофором является весьма универсальным прибором, который использует параллельную архитектуру обработки, чтобы иметь возможность захватить и отобразить сигналы в специальном виде, который нельзя создать при помощи обычного цифрового осциллографа. Эти приборы записывают очень большое число «снимков сигнала» в единицу времени, что позволяет искать в сигналах редкие явления.
\item \textbf{Цифровой стробоскопический осциллограф.} Эти осциллографы используются для анализа очень высокочастотных сигналов. Они предназначены для наблюдения за повторяющимися сигналами, частота которых выше, чем частота дискретизации осциллографа. Они производят выборку различных точек сигнала из его нескольких последовательных периодов, и, затем в процессе обработки, воссоздают исходную форму волны. Таким образом, эти осциллографы могут иметь возможность отображать сигналы на частотах 50 ГГц и более.
\item \textbf{Комбинированный осциллограф.} Этот тип приборов позволяет работать как во временной области, отображая форму сигнала, а также в частотной области — отображая его спектр. Такой вид осциллографов очень полезен для разработки устройств, работающих с приемо-передающим оборудованием в радиочастотном диапазоне. Но особенно ценен он для поиска проблем в областях, где сигналы могут приводить к нежелательным или необычным явлениям в их спектрах. В результате, эти осциллографы находят все большую популярность в области систем сотовой связи, Wi-Fi, и при разработке/обслуживании многих других современных беспроводных систем связи и передачи данных.
\item \textbf{Осциллограф смешанных сигналов.} Этот тип осциллографов сочетает в себе функции цифрового осциллографа и логического анализатора. Это позволяет в проводить глубокие исследования работы цифровых схем. Цифровые схемы, в том числе под управлением микроконтроллеров становятся все более сложными, поэтому постоянно растет необходимость в более глубоком анализе сигналов в этих системах, используя большую функциональность. Осциллограф смешанных сигналов позволяет анализировать логические переходы и состояния одновременно с отображением формы сигнала.
\end{enumerate}

\section*{Ход работы}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/lab3.png}
	\caption{Схема панели управления лабораторным стендом}
	\label{fig:lab3}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Подключить вход осциллографа к соответствующему выводу рис. \ref{fig:lab3} панели управления лабораторной установки.
\item Включить осциллограф в сеть.
\item Показать преподавателю.
\item Включить рубильник.
\item Настроить осциллограф с помощью органов управления на его передней панели рис. \ref{fig:oscil}, так чтобы при задаваемых временах задержки их было видно на осциллограмах рис. \ref{fig:oscils} после нажатия кнопки START.
\item Выполнить пункты задания для выполнения.
\item Выключить рубильник.
\end{enumerate}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/oscil.png}
	\caption{Схема панели управления осциллографа: 1 --- кнопки управления меню H1-H5, 2 --- кнопки управления меню F1-F5, 3 --- вкл/выкл меню, 4 --- поворотный регулятор, 5 --- кнопки меню функций, 6 --- органы управления вертикальной системой, 7 --- органы управления горизонтальной системой, 8 --- органы управления системой запуска}
	\label{fig:oscil}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{minipage}{.49\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{images/oscil1.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.49\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{images/oscil2.png}
\end{minipage}
	\caption{Примеры экспериментальных осциллограмм}
	\label{fig:oscils}
\end{figure}

\section*{Допуск к выполнению лабораторной работы}

Для допуска к выполнению данной лабораторной необходимо иметь знания (и навыки) работы с цифровым осциллографом. Уметь объяснить: что такое время задержки запуска двигателя, каким образом оно регулируется и для чего необходимо в практическом применении?

\section*{Задание для выполнения}

Определить времена задержки по соответствующим экспериментальным осциллограммам и сравнить с задаваемыми значениями. 


\section*{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}
\item Как изменяется скольжение при подключении сопротивления ротора?
\item Как изменяется частота оборотов при подключении сопротивления ротора?
\item Что изменится, если использовать вместо резисторов реостаты?
\item Где применяются АД с фазным ротором?
\item Принцип работы аналогово осциллографа?
\item Принцип работы цифрового осциллографа?
\item Преимущество и недостатки цифрового осциллографа перед аналоговым?
\item Возможно ли выполнить данную работу, если вместо осциллографа использовать мультиметр и секундомер?
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{10}
	\bibitem{Onichsenko}
	Онищенко, Г. Б. Электрический привод : учебник / Г. Б. Онищенко. – М. : Академия, 2013. – 288 с. 
	\bibitem{Epifanov1}
	Епифанов, А. П. Электропривод в сельском хозяйстве : учебное 
пособие / А. П. Епифанов, А. Г. Гущинский, Л. М. Малайчук. – 
СПб. : Лань, 2015. – 224 с.
	\bibitem{Moskalenko}
	Москаленко, В. В. Электрический привод : учебник / В. В. Москаленко. – М. : Академия, 2009. – 368 с.
	\bibitem{Epifanov2}
	Епифанов, А. П. Основы электропривода : учебное пособие / 
А. П. Епифанов. – 2-е изд., стер. – СПб. : Лань, 2016. – 192 с.
\bibitem{amperka}
	Все секреты осциллографа. Амперка / Блог [Электронный ресурс] URL: http://blog.amperka.ru/все-секреты-осциллографа   

\end{thebibliography}



